\documentclass[french]{article}

\input{../../../preambules/mes_packages_lua}
\input{../../../preambules/style_cours}
\fancyhead[L]{\textbf{C5.} \textcolor{gray!70}{Première spécialité}}
\fancyhead[R]{\themeMatiere}
% -------------------------------------------------------------------------------
% Réglages couleurs
\definecolor{couleurUn}{rgb}{.9, .4, .4}
\definecolor{couleurDeuxS}{rgb}{.4, .8, .6}
\definecolor{couleurDeuxP}{rgb}{.1, .6, .3}
\definecolor{couleurTroisS}{rgb}{.6 .7, .85}
\definecolor{couleurTroisP}{rgb}{.15, .4, .7}
\definecolor{couleurPos}{rgb}{.87, .43, .07}
\definecolor{couleurNeg}{rgb}{.02, .55, .56}
%
% -------------------------------------------------------------------------------
% 
\begin{document}
\titre{\textbf{Chapitre 6.} Cohésion et dissolution des solides} 
\section{Solides ioniques et solides moléculaires}
\subsection{Cohésion des solides ioniques}
\begin{minipage}{.45\linewidth}
  \begin{aConnaitre}
    \begin{itemize}[leftmargin=*, label=\ding{51}]
      \item Un solide ionique est \emph{une espèce chimique} constitués d'un
      empilement \emph{régulier }d'anions et de cations.
      \item Chaque cation et entouré d'anions et inversement : ainsi, 
      \emph{les interactions attractives l'emportent sur les interactions
        répulsives}
    \end{itemize}
  \end{aConnaitre}
\end{minipage}
%
\begin{minipage}{.45\linewidth}
  \begin{ex}{Le chlorure de sodium}
    
    
    \includegraphics[scale=.25]{./img/NaCl}
  \end{ex}
\end{minipage}
%

\faInfoCircle~ Toutes les interactions qui expliquent les phénomènes chimiques sont de
types \emph{électrostatiques}: \emph{attractives} si les charges sont de signes opposés et
\emph{répulsives} si les charges sont de même signe.
%
\subsection{Cohésion des solides moléculaires}
\begin{aConnaitre}
  \begin{itemize}[leftmargin=*, label=\ding{51}]
    \item La cohésion des solides moléculaires est assurée par \emph{les liaisons de Van
      der Waals, aussi appelées interactions faibles}.
    \item Ces interactions sont \emph{attractives}.
    \item Les interactions de Van Der Waals \emph{sont toujours présentes}: même lorsqu'il
    n'y a pas de molécules polaires, le mouvement désordonnés des électrons fait
    apparaitre localement des charges partielles.
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}
%
\begin{figure}[ht]
  \begin{ex}{}
    2 exemples d'interaction de Wan der Waals
  \end{ex}
  \begin{subfigure}[b]{.45\linewidth}
    \input{./figures/van_der_waals_1.tex}
    \subcaption*{Dipôle permanent - dipôle permanent}
  \end{subfigure}
  % 
  \begin{subfigure}[b]{.45\linewidth}
    \input{./figures/van_der_waals_2.tex}
    \subcaption*{Dipôle permanent - dipôle induit}
  \end{subfigure}
\end{figure}
% 
\begin{minipage}{.55\linewidth}
  \begin{aConnaitre}
    \begin{itemize}[leftmargin=*, label=\ding{51}]
      \item Le \emph{pont hydrogène} est une \emph{interaction attractive} entre \emph{un atome
        d'hydrogène lié à un atome très électronégatif} et un autre atome très électronégatif.
      \item Les atomes impliqués ne peuvent être que N, O, ou F.
      \item C'est une interaction moins forte qu'une liaison covalente mais \emph{beaucoup
        plus que celles de Wan der Waals}.
    \end{itemize}
  \end{aConnaitre}
\end{minipage}
%
\begin{minipage}{.4\linewidth}
  \begin{ex}{L'eau.}
  \end{ex}
  
  \centering
  \input{./figures/pont_hydrogene.tex}
\end{minipage}
%----------------------------------------------------------------
\section{Miscibilité et extraction}
\subsection{Prévision de la solubilité}
\begin{aConnaitre}
  \begin{itemize}[leftmargin=*, label=\ding{51}]
    \item Un solvant constitué de molécules polaires est un \emph{solvant polaire.}
    \item Un solvant constitué de molécules apolaires est un \emph{solvant apolaire.}
    \item Les solutés polaires sont généralement solubles dans les solvants polaires et
    les solutés apolaire dans les solvants apolaires.
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}
%
\begin{ex}{}
  L'eau et l'éthanol sont des solvant polaires, tandis que le cyclohexane (\ch{C6H6}) est
  un solvant apolaire.
\end{ex}
%
\subsection{Extraction liquide-liquide}
\begin{minipage}{.55\linewidth}
  \begin{aConnaitre}
    \begin{itemize}[leftmargin=*, label=\ding{51}]
      \item Lors d'une extraction liquide-liquide, une espèce chimique dissoute dans un
      solvant $ S_1 $ passe dans un solvant $ S_2 $, appelé \emph{solvant extracteur}.
      \item Le solvant extracteur est choisi tel que: 
      \begin{itemize}[label=\ding{217}]
        \item L'espèce à extraire y est plus soluble que dans $ S_1 $.
        \item Il est non miscible avec $ S_1 $.
        \item Il présente une danger minimal pour l'environnement et la santé.
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{aConnaitre}
\end{minipage}
%
\begin{minipage}{.4\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=.08]{./img/ampoule}
\end{minipage}
%
\subsection{Propriétés des savons}
\begin{aConnaitre}
  \begin{itemize}[leftmargin=*, label=\ding{51}]
    \item Un espèce est \emph{hydrophile} si elle est soluble dans l'eau.
    \item Une espèce est \emph{hydrophobe} si elle n'est pas soluble dans l'eau.
    \item Certaines espèces comme les savons possèdent \emph{une partie hydrophile
      polaire} et \emph{une partie hydrophobe apolaire} : on partle d'espèce \emph{amphiphiles}
    ou de \emph{tensioactifs}.
    \item Cette double affinité est responsable de leur propriété moussante et lavante.
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}
%
\begin{ex}{}
\end{ex}
\begin{tikzpicture}[scale=.9]
  %	\draw[help lines] (0,-1) grid (18,1);
  \node at (8,0){
    \chemfig[atom sep=.9cm]{CH_3-CH_2-CH_2-CH_2-CH_2-CH_2-CH_2-CH_2-CH_2-CH_2
      -\color{red}{C}(=[2,,,,red]\color{red}{O})-[,,,,,red]\charge{60:3pt[]=$\scriptstyle\color{red}\ominus$}{\color{red}O}, \charge{60:3pt=$\scriptstyle\oplus$}{Na} }
  };
  \draw[thick, red] (13.5,-.8) -- (13.5,-1) -- (15.5,-1) 
  node[midway, below] {Tête polaire hydrophile}
  -- (15.5,-.8);
  \draw[thick, blue!90!black] (0,-.8) -- (0,-1) -- (13.3,-1) 
  node[midway, below] {Chaine apolaire hydrophobe}
  -- (13.3,-.8);
\end{tikzpicture}
% -----------------------------------------------------------------
\clearpage
\section{Dissolution d'un solide ionique}
\subsection{Étapes de la dissolution}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Dissociation :} les forces électrostatiques qui s'exercent entre le solvant
  et les ions à la surface du cristal compensent les forces attractives qu'exercent les ions
  du cristal entre eux et les ions se séparent.
  \item \textbf{Solvatation:} les ions séparés s'entourent de molécules de solvant, attirées
  par les forces électrostatiques. Si le solvant est l'eau, les ions sont notés « (aq) »
  \item \textbf{Dispersion} : les ions sovlatés se répartissent progressivement dans toute
  la solution.  Cette étape est accélérée par l'agitation.
\end{itemize}
%
\begin{center}
  \includegraphics[scale=.12]{./img/dissolution}
\end{center}
%
\subsection{Concentration apportée et concentration effective}
\begin{aConnaitre}
  \begin{itemize}[leftmargin=*, label=\ding{51}]
    \item L'équation de dissolution dans l'eau d'un solide ionique \ch{AX_n}, constitué de cations 
    \ch{A^{n+}} et d'anions \ch{X-} s'écrit:
    \begin{center}
      \ch{ AX_n (s) -> A^{n+} (aq) + X- (aq) }
    \end{center}
    \item La concentration d'une espèce X en solution est le quotient de la quantité de
    matière sur le volume de la solution:
    \[ [X] = \frac{n(X)}{V_{solution}} \]
    \item La \emph{concentration apportée}, notée $ c $ est définie comme le quotient de
    la quantité de \emph{solide} dissous $ n_0 $ par le volume de la solution.
    \[ c = \dfrac{n_0}{V_{solution}} \]
    \item Pour un solide ionique, les concentrations des ions sont \emph{proportionnelles}
    à la concentration apportée.
    
    Les coefficients de proportionnalité correspondent aux nombres stœchiométriques. 
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}
% 
\begin{ex}{Dissolution du sulfate de sodium}
  \begin{center}
    \ch{Na2SO4(s) -> 2 Na+ (aq) + SO4^2- (aq)}
  \end{center}
  La dissolution d'une mole de solide forme \emph{\qty{1}{\mol}} d'ions sulfate \ch{SO4^2-}
  et \emph{\SI{2}{\mol}} d'ion sodium \ch{Na+}. On peut donc écrire:
  \begin{dinglist}{217}
    \item $ c(\ch{Na2SO4}) = \frac{n_0}{V} $
    \item  $ [\ch{SO4^2-}] = \frac{n_0}{V} $
    \item $ [\ch{Na+}] = \frac{2n_0}{V} $
  \end{dinglist}
\end{ex}
\end{document}

